**2581. – Echium vulgare** L. – Plante bisannuelle de 30-80 cm, verte, hérissée de poils raides, étalés, espacés, faiblement tuberculeux ; tige dressée, ordinairement très rameuse ; //feuilles hispides, oblongues-lancéolées, les inférieures pétiolées, à 1 nervure, les autres sessiles, aiguës ; //fleurs bleues ou violacées, assez grandes, en grappes formant une panicule oblongue généralement étroite ; //calice hispide, à lobes linéaires, dressés ; corolle //de 12-18 mm, //à tube inclus dans le calice, à limbe élargi et irrégulier, 1-2 fois aussi longue que le calice ; étamines saillantes, //à filets glabres ; //carpelles //de 2 mm, //brièvement tuberculeux. //
Varie à étamines incluses, fleurs petites (E. wierzbickii Hab.).
Lieux secs et pierreux, dans toute la France. – Europe ; Asie occidentale ; Algérie ; = Mai-août.